---
layout: reviews
#date: 2018-09-28 10:00:00 -0300
title: Resenha - Shadow of the Century
language: br
subheadline: Os Centuriões Cairam! Um novo tipo de herói surgiu! Os Anos 80 TO THE MAX!
categories:
  - reviews
tags:  
  - Shadow of the Century
  - Spirit of the Century
  - Evil Hat
  - RPG
book_info:
  cover_img: /assets/img/ShadowOfTheCenturyCover.png
  authors: 
    - Brian Engard
    - Mike Olson
    - Morgan Ellis
    - Robert Donoghue
    - Stephen Blackmoore
  publisher:
    name: Evil Hat Productions, LCC
    link: https://www.evilhat.com/home/shadow-of-the-century/
  year: 2019
  isbn: 978-1-61317-170-7
  pages: 212
  formats:
    - Capa Dura
    - PDF
  buy_at:
    - site: Amazon.com (Capa Dura)
      link: https://www.amazon.com/Evil-Hat-Productions-Shadow-Century/dp/1613171706
#    - site: DriveThruRPG
#      link: http://www.drivethrurpg.com/product/185457/Young-Centurions
---


## Ride Into the Danger Zone

No passado existia o Clube do Século, a última defesa da humanidade contra Gênios do Mal e Invasores Alienígenas, lutando pelo Bom e pelo Certo, combatendo o Bom Combate e nunca, nunca, realizando atos malignos "pelo Bem Maior", seja ele qual for

O que foi a maior razão para sua queda: em um mundo pós-2ª Guerra, altamente paranoico em meio à Guerra Fria, vitimados pelas Guerras da Coreia, Vietnã e afins, onde todos os lados querem mostre que são o Lado Certo, os princípios altamente idealistas dos Centuriões foi perdendo os corações do grande público por aparentemente "não terem os colhões de lutar". No fim das contas, os Centuriões foram proscritos, marcados como _Comunas_ e parte do "Perigo Vermelho" pelos Estados Unidos do Macartismo

Os Centuriões rapidamente entenderam o que aconteceu: em algum momento no entre-Guerras, os governos foram secretamente infiltrados por suas contra-partes malignas, as Sombras (ou elas foram recrutadas pelos governos, vai saber), que "ajudaram" durante o Esforço de Guerra enquanto sussurravam mentiras sobre a "covardia" dos Centuriões, e manipulando a opinião pública contra os mesmos. Rapidamente as sombras cresceram e assumiram os holofotes, tornando-se parte dos Poderes Reais do mundo, enquanto os Centuriões caíram nas sombras da história, tornando-se na melhor das hipóteses material de lendas.

Mas outras forças sugiram tentando tornar-se O Grande Dono do Mundo: seja ele os estranhos invasores insetóides conhecidos como _Kroll'X_;o _Acordo Entre Cavalheiros_, o mais próximo que existe atualmente de um Sindicato Mundial do Crime; e _A Diretoria_, composta pelos donos das maiores corporações do mundo que, na realidade, são a _VERDADEIRA_ Mão Invisível do Mercado, fazendo tudo por dinheiro, _"apenas negócios"_ sendo apenas a desculpa para suborno, manipulação e mesmo assassinato. 

E existe ainda uma força muito poderosa, misteriosa e perigosa: um dos piores inimigos dos Centuriões, o Doutor Matusalém manipulou tanto a realidade para evitar seu destino de morte no final do milênio que se fragmentou, misturando-se e espalhando-se em tantas realidades alternativas que criou, de maneira acidental ou incidental, que acabou se perdendo. Mas não totalmente: alguns dos fragmentos da sua personalidade se tornaram sencientes, embora sem a grandeza total que seu "pai" tinha. E um desses fragmentos, John Faraday (Methuselah) está agora fazendo tudo que pode para criar uma nova realidade onde ele viverá após o fim do Milênio ao se tornar, na prática, o Deus da Nova Era. 

Os esforços do mesmo começaram anos atrás, e estão próximos de começarem a gerar frutos no ano atual de 1984: ele agora está disputando a eleição para o cargo político mais poderoso do mundo, o de Presidente dos Estados Unidos. E tendo como oposição mais forte Ronald Reagan, isso não parece muito difícil.

## Take me on your mighty wings tonight

Aqueles que sabem sobre a realidade, sobre os Centuriões e Sombras e tudo mais estão se perguntando _"onde estão os Centuriões? O que eles estão fazendo?"_

Muitos deles desapareceram no caos dos anos 1960: alguns presumidamente (ou não) mortos; alguns fugitivos como Jet Black; outros por trás de camadas e mais camadas de identidades falsas e histórias forjadas como Sally Slick; e alguns simplesmente escondidos de um mundo que os odeiam e desprezam para seu próprio bem.

Apesar disso, eles não permaneceram parados: se as Sombras estão na luz, agora eles agem nas sombras. 

Eles começaram a procurar uma nova geração de heróis, forjados na era mais pragmática e dura da Guerra Fria, dos anos 1970 e no inicio dos 1980. Para os treinar e passar a tocha para um novo grupo de heróis. Heróis prontos para chutar bundas e mascar chiclete... E não temos mais chiclete!

Esses são os Heróis da Nova Era: pessoas que se tornaram heróis por treinamento, vocação ou simplesmente por estarem no lugar e hora certo (errado?) e verem as coisas certas (errada?) e sobreviveram para contar a história e enfrentar tais ameaças. Eles podem ter recebido os _layouts_ de tecnologias incríveis por meio de sonhos enviados por alienígenas ou treinado karatê com a ajuda de um velho mestre de Okinawa. Eles não são os heróis do passado: eles estão prontos para fazer seu trabalho, não se importando o quão sujas as suas mãos ficarão sujas. 

Os heróis que precisamos, mesmo que não sejam o que desejamos.

## Even the greatest stars discover themselves in the looking glass

Shadow of the Century é o "fim da linha" para o cenário do _Espírito do Século_ da Evil Hat, que começou com _Espírito do Século_ (publicado no Brasil com a Retropunk), voltou para o início nos anos 1910 com _Young Centurions_ e agora colocando os personagens nos malucos anos 1980 com esse produto para Fate Básico, em um novo e último grande confronto pelo Destino do Mundo! 

Como visto acima, tudo nesse cenário é ___MAIS___: mais rápido, mais forte, mais duro, mais violento, mais tecnológico, mais vistoso! Não precisamos de outro herói! Não há pontos para o segundo lugar! É um período onde heróis de ação são o dono da situação: eles enxergam o crime como uma doença e si mesmos como a cura, sendo capazes de fazer coisas a partir de qualquer coisa que tenha no bolso.

E esse é o herói necessário para esse mundo duro: O Chefe está por aí, e se você fizer algo que o deixe infeliz, ele vai acabar com você: ele vai mandar ninjas, ele vai te processar, vai mandar policiais corruptos e passar leis corruptas contra você. Ele vai esmigalhar você igual uma barata e ainda pior, e vai fazer você ser um exemplo para todo mundo de que não devem ferrar com ele.

E a coisa fica ainda pior pois apenas eles podem lidar como a _Simultaneidade Hiperdimensional Variável_ ( _Variable Hyperdimensional Simultaneity_ - VHS).

A VHS é o resultado das ações do Doutor Matusalém na realidade. Enquanto ele tentava manipular a realidade, ele mexeu nela tanto que ela ficou variável, o que tornou as paredes da mesma mais finas, e permitiu que coisas de fora de nossa realidade viessem para cá: guerreiros do passado ou do futuro, dinossauros, alienígenas, licantropos, todo tipo de Coisas Ruins. E isso também permitiu que algumas coisas que não deveriam existir passassem a existir: lobisomens adolescentes, guerreiros cibernéticos, bruxos modernos usando magias de tomos proibidos para tentar trazer Coisas Que Não Deveriam Existir para a nossa realidade usando Conhecimento Que O Ser Humano Não Deveria Ter!

Para tornar tudo ainda pior, basta ficar perto de um Centurião que as coisas ficam malucas: aparentemente os Centuriões, por definição, são imãs de coisas estranhas. Portanto, se você ficar perto de um Centurião, esteja pronto para ataques de Robôs/Dinossauros/Zumbis/Gorilas Inteligentes/Lobisomens/Coelhomens ou coisas ainda mais bizarras.

Entretanto, não importa o que aconteça, seu herói estará pronto: ele pode ser um lobisomem adolescente uivando para a Lua e combatendo o crime, ou você pode ter sido escolhido pela Liga Estelar para defender a Fronteira contra Xur e a Armada Ko-Dan.

Não importa o que aconteça, você não desistirá, não nos decepcionará, não nos deserdará e não nos machucará.

## Cause your friends don't dance and if they don't dance well they're are no friends of mine

Entretanto, antes de começar a chutar bundas, você deve realizar uma _Sessão de ajuste_ com os jogadores e tomar algumas decisões especiais:

Para início de conversa, você precisa definir se você deseja realizar um _filme_ ou uma _série_: isso vai mudar uma série de coisas mais adiante.

Uma _série_ (Series) oferece mais espaço para o desenvolvimento da trama e dos personagens: aqui as coisas são mais como em _McGuyver - Profissão Perigo_ ou _Miami Vice_, onde os personagem enfrentam O Chefe uma batalha por vez, em muitas sessões (ao menos 8).

Já em um _Filme_ (Movie) ou você Explode tudo ou Vai Para Casa. Não existe espaço para dramalhão: ou você faz o seu trabalho ou Coisas Horríveis Acontecerão, como visto em _Duro de Matar_, _Jogos de Guerra_ ou mesmo em _Viagem ao Mundo dos Sonhos_ ou _Karate Kid_. _Fimes_ tendem a levar no máximo cinco sessões, mas você sempre pode criar Sequências ou tornar-se uma _Série_.

Após isso, é hora de criar _O Chefe_ (The Man): quem é o Chefão Final que eles deverão derrotar. É importante que você deverá escolher uma das quatro facções que de certa forma mexem os pauzinhos por detrás dos panos ao criar O Chefe. De fato, se você quer impedir alguns Yakuza de tomarem o fliperama do Sr. Chan, provavelmente você não vai lidar com os Kroll'X (ao menos até onde sabe): provavelmente você irá lidar com o Acordo Entre Cavalheiros.

Você também vai ter que definir _Escala_ (Scale) (se você acha que o Fliperama do Sr. Chan é um problema, imagine uma rota de tráfico de drogas direto da Bolívia para os Estados Unidos), _instinto_ (instinct) (o que ele busca no fim das contas) e as _agendas_ (o que ele que AGORA).

Por fim, é hora de definir alguns _movimentos_ (Moves): como em jogos baseados em Apocalypse World, como o _Dungeon World_, esses movimentos mostram o que O Chefe vai fazer para alcançar suas agendas e instinto. No caso, ele pode Recorrer à violência para mandar alguns _punks_ quebrarem tudo no Fliperama do Sr. Chan, ou pode Coagir o Sr. Chan para esconder algumas coisas ilegais, como drogas, no subsolo do Fliperama ou mesmo dentro das máquinas de _Space Paranoids_ ou _Laser Unicorns_. 

Depois disso, você precisa definir os _Problemas_ (Issues) que irão refletir-se no cenário. Aqui as coisas irão mudar um pouco dependendo de se você está em uma Série ou Filme: 

+ Em Séries, você terá o _Problema da Série_ (Series Issue), que refletirá o Estado Geral das coisas no mundo, como ___Os Comunas Estão Por Todos Os Lados___ ou ___Os Alienígenas são amigos ou inimigos?___; e o _Problema da Temporada_ (Season Issue), que vão apresentar as coisas que estão acontecendo AGORA e que os personagens terão que lidar, como ___Sabotadores Comunistas estão tentando roubar nossos principais segredos___ ou ___Abduções estão ocorrendo próximas às bases dos Visitantes___. Séries também costumam ter um _Destino Sinistro_ (Impending Doom) que aparecem conforme O Chefe completa algumas agendas, como ___Nosso Raio Maser Orbital caiu em mãos hostis___ ou ___Os Visitantes estão transformando pessoas neles!___
+ Nos Filmes, temos o _Grande Problema_ (Big Issue) que diz sobre o que o filme é, como ___Deseja jogar Guerra Global Termonuclear?___ ou ___O MCP quer comandar o mundo___, e o _Problema Secundário_ (Subplot Issue), que tangencia e impulsiona a ação, como o ___Adolescente que quer mostrar-se muito melhor do que realmente é___ ou  existência de um ___Programa de Segurança que luta Pelo Usuário___

Por fim, os jogadores e o narrador criam _O Elenco_ (The Cast): cada um dá nome a três personagens em cartões e os passam para a direita, onde o jogador que receber irá colocar um fato interessante em cada um dos personagens e o passará para a direita, repetindo o processo uma vez. Após isso, todos os cartões são colocados no centro da mesa. Após isso, cada um dos jogadores (narrador incluso) deve definir um personagem do _Elenco_ como  um _Vilão_ (Villain), marcando-o com uma estrela e adicionando um novo fato, ou colocando um novo fato em um Vilão já existente. O Narrador não é forçado a usar todo esse elenco no jogo, mas eles funcionam como uma boa noção de como os jogadores querem que as coisas aconteça.

E, depois de tudo isso, hora de criar os Personagens!

## It's hard to be a man when there's a gun in your hand

A Criação de Personagem é baseada no _Fate Básico_, com algumas mudanças.

Primeiro, além do _Conceito_ e _Dificuldade_, existem três novos Aspectos aos invés do Trio de Fases:

+ Para começar, temos o ___Chamado às Armas___  (Call of Action), mostra porque você faz o que faz: você ___acredita na Justiça, ainda que não na lei___? Você é ___o melhor no que faz, e que não é uma coisa bonita___? Você apenas ___não queria ser humilhado pelos valentões da academia de karatê___? Esse Aspecto diz exatamente porque você faz as coisas: o que você faz é parte do Conceito;
+ Depois temos o primeiro Aspecto onde os caminhos se cruzam, que é a  ___Histórias de Guerra___ (War Story): o que você fez antes de se juntar com esses caras? Talvez você ___invadiu um sistema confidencial___ e agora está sendo ___Caçado pela CIA___. Você pode também ter sido ___Usado em Experiências por Alienígenas___ e com isso se tornando um ___Combatente da Justiça Meio-Inseto___ ou ainda ser um ___Super Oficial de Polícia de Tóquio___ que recebeu de alguém a ___Armadura Mega-poderosa SunWarton___ 
+ O segundo Aspecto é o de ___Juntando-se ao Time___ (Team-Up): porque você juntou-se a justo _esses caras_, e não outros, incluindo agir sozinho? Talvez você seja a ___voz da consciência do grupo___, alguém que coloca todo mundo no caminho certo, ou talvez você esteja fazendo um ___trabalho de reconhecimento___ e esses caras são exatamente o que você precisava para fazer o serviço

Após isso você começará a pegar suas perícias, escolhendo seus _Papéis_ (Roles): Cada papel (e eles podem ser criados ou customizados) tem quatro perícias associadas. Cada perícia que você receber de algum Papel some +1 ao nível daquela perícia (padrão Medíocre (+0)).

Como dito, uma coisa importante é que você pode customizar ou criar Papéis, o que é fundamental para criar _Personagens Estranhos_ (Gonzo Characters), personagem com poderes, equipamento ou origens estranhas. Para o fazer, tudo o que você precisa é observar a lista de perícias e escolher quatro perícias que você considere adequadas para o Papel. Em caso de dúvidas, observe os papéis do livro e os customize, mudando algumas perícias. 

Após escolher os Papéis, você recebe 8 pontos para distribuir à vontade nas perícias disponíveis (Shadow of the Century não usa a regra da Pirâmide), mesmo naquelas que não façam parte dos Papéis que o personagem escolheu. A única limitação é que apenas uma dela pode ser _Excepcional (+5)_, a chamada _Perícia Pico_ (Apex Skill), enquanto todas as demais podem chegar no máximo a _Ótimo (+4)_. Atletismo (que aqui é fundida com Vigor) e Vontade não modificam a Trilha de Estresse: veremos mais sobre isso adiante.

Após escolher suas Perícias, você pode comprar Façanhas a partir das listas que os  Papéis escolhidos trazem. Se você criou um novo modo, você pode customizar uma lista de Façanha pegando aqueles que você deseja de outros papéis e modificando-as como desejar. Além disso, você pode criar novas Façanhas segundo os padrões do _Fate Básico_. Como pelo Fate Básico, você pode ter 3 Façanhas gratuitas e pode obter mais ao custo de 1 de Recarga, sendo a Recarga inicial 3 como padrão no Fate Básico.

Por fim, o Personagem irá ajustar suas trilhas de Estresse físico e mental: como no _Fate Básico_, todos os personagens recebem as caixas 1 e 2 por padrão, mas o jogador pode distribuir duas caixas adicionais entre suas trilhas, seja colocando a caixa 3 em ambas ou escolhendo uma delas para colocar as caixas 3 e 4. Se ele maximizar uma das trilhas, ele ainda pode pagar 1 de Recarga para adicionar um _Slot_ de Consequência Suave do tipo apropriado adicional.

### Com ainda mais dinossauros - Façanhas Estranhas e o VHS

Enquanto estamos na Criação de Personagem, vamos falar um pouco mais sobre os Personagens Estranhos, Façanhas Estranhas (Gonzo Stunts) e a _Simultaneidade Hiperdimensional Variável_  (_Variable Hyperdimensional Simultaneity_ - VHS)

Em Shadow of the Century, a VHS é de certa maneira uma realidade: embora em quase todo o mundo a vida é como sempre foi (para os anos 1980), aqui e ali coisas estranhas acontecem: vacas desaparecem durante a noite; desenhos estranhos aparecem em milharais; um cara descobre ser parte de uma linhagem de lobisomens; um cybercaçador do futuro vem para caçar presas fáceis e suculentas. Tudo isso acontece devido à VHS, o nome dado às fendas na realidade que foram provocadas pelo Doutor Matusalém (intencionalmente ou não) enquanto perseguia sua agenda inescrutável e procura evitar o oblívio.

_Personagens Estranhos_ (Gonzo Characters) são aqueles que possuem poderes, equipamento ou perícias estranhas, incluindo aí os Centuriões e as Sombras. Para criar um Personagem estranho você precisa de um Aspecto que justifique tal estranheza (para Centuriões e Sombras deve ser obrigatoriamente o Conceito), um papel estranho _e_ criar _Façanhas Estranhas_ (Gonzo Stunts).

Façanhas Estranhas são façanhas especiais que vêm em um pacote poderoso, mas custoso. Para criar tais Façanhas, você deve começar com um Façanha de um papel (ou criando uma como pelo Fate Básico) para ser a _Façanha do Nível 1_. Em seguida, você deverá criar uma _Façanha do Nível 2_, que será parte da Façanha Estranha. Essa Façanha especial proverá os mesmos benefícios de duas Façanhas separadas, embora não possa ser usada o tempo todo (veremos mais sobre isso adiante). Você pode parar aqui, mas se você quiser apelar _de verdade_, você pode colocar uma _Façanha do Nível 3_ que tem os benefícios de três Façanhas separadas. Cada nível custa 1 Façanha.

Parece algo realmente poderoso, certo? De fato é, mas existe um problema: as Façanhas mais poderosas normalmente só estão disponíveis em locais onde o nível da VHS está acima de 1. Se você deseja usar uma Façanha Estranha em um nível abaixo do Nível da Façanha, você deve pagar _por uso_ um número de Pontos de Destino igual à diferença entre a VHS local e o nível da Façanha. 

## In this world all that I choose has come unbearable

Uma nova regra do cenário é a de _Montagens_ (Montage), que procura trazer aquele ar dos filmes e seres dos Anos 80 aonde sempre tem uma cena onde os personagens estão investigando uma corporação do mal, ou um deles está treinando novos golpes de karatê para o _Torneio Regional de Karatê_.

E sempre com algum tipo de música bem evocativa ao fundo (Fala sério, você deve estar pensando em _Ases Indomáveis_ ou em _Karate Kid_ agora).

Ao realizar montagens (não o tempo todo, claro), você pode fazê-lo de três formas diferentes:

+ Ao _Montar Uma Vantagem_ (_Admontage_) você usa uma ação de Criar Vantagem adicional onde todos os personagens ajuntam todos os resultados em Invocações Gratuitas  em um único Aspecto realmente poderoso. Essa forma representa aquele momento _Vamos fazer uma compras contra a corporação do mal_ onde os jogadores fuçam no lixo da corporação por alguns manuais internos de operação descartados de maneira imprudente, fazem _wardialing_ em todos os números possíveis próximos dos da corporação para identificar _modems_ por onde eles possam tentar se conectar,  e até mesmo decorar algumas senhas enquanto se passam por entregadores e ficam observando os funcionários da corporação, em especial os de alto nível, trabalhar;
+ Ao _Montar um Desafio_ (_Challenge Montage_) você faz com que cada evento do desafio represente um evento para avançar o desafio. Por exemplo: um dos personagens pode roubar alguns componentes velhos no ferro velho da cidade para montarem sua nave espacial feita de sucata, enquanto outro procura alguns contatos mais obscuros para encontrar alguns componentes mais obscuros, e um outro faz suas magias no computador para fazer um programa que junte e controle tudo; 
+ Por fim, você pode _Montar um Marco_ (_Milestone Montage_) para antecipar um Marco que você esteja a ponto de conseguir: esse é aquele momento onde você vê-se em _flashback_ correndo pelas ruas, socando alguns sacos de pancadas e se exercitando para se preparar para as Finais do Campeonato Regional de Karate. Você precisa escolher o que você deseja naquele marco e descrever como a coisa vai funcionar. Essa _Montagem_ é focada em um personagem, mais outros podem ajudar no _flashback_, o que permite ao jogador _"ajuntar"_ rolamentos para substituir por outros quando as coisas ficarem feia.

### Mostre-me lixe o assoalho

E já que mencionamos evolução e marcos, você não usa os Marcos padrões do _Fate Básico_ em Shadow of the Century, mas sim marcos Específicos, que mudam conforme o fato de você estar jogando uma _Série_ ou um _Filme_

Em uma Série você tem como Marcos o _Início do Episódio_ (Episode Start) que acontece no início de todas as sessões exceto a primeira sessão e a sessão de ajustas, onde recapitula-se os eventos que ocorreram no episódio anterior e os personagens podem fazer ajustes adequados, o narrador fazendo o mesmo para os NPCs; o _Fim do Episódio_ (Episode End), onde você ajusta as agendas e objetivos dos vilões, e onde você pode criar um _Destino Sinistro_ baseado nos eventos da sessão e no fato dos vilões alcançarem alguma agenda; e o _Crescendo_, que você oferece sempre que os personagens conseguirem dar um golpe duro nos caras maus. Esse marco inclui a _Grande Vantagem_ (Big Advantage). Após usarem três _Grandes Vantagens_,  é gatilhado o _Marco de Final da Temporada_ (Season Finale): chegou a hora de realmente chutar a bunda do vilão pra valer, e fazê-lo desaparecer se tudo correr bem. 

As Grandes Vantagens são impulsos especiais que você pode utilizadas normalmente, Invocadas e Forçadas, até que você decide as usar para um poderoso e vantajoso efeito narrativo, como usar a ___Folha de Pagamento de Propinas___ que você obteve dos traficantes de droga para expor e expulsar da cidade todos os policiais corruptos. 

Já em um filme, você tem o _Marco de Ação Crescente_ (Rising Action), onde as coisas esquentam de vez e os personagens descobrem contra o que estão lutando, e esse é o momento onde os jogadores recebem uma _Grande Vantagem_ contra os vilões, e o _Marco de Confronto_ (Confrontation), quando os personagens, após usarem sua grande vantagem se preparam para o confronto final.

Além disso, existem os _Marcos dos Vilões_ (villain), onde o narrador torna a ameaça ainda maior dando aos vilões os mesmos benefícios recebidos pelos personagens, e o superpoderoso _Marco dos Fragmentos do Matusalém_ (Methuselah Fragment), onde eles lidam com as consequências de lidarem com os Fragmentos do Doutor Matusalém: eles são tão poderoso que distorcem o tempo, a realidade e o espaço!

## Chez les blacks, chez les sikhs, chez les jaunes, Voyage, voyage Dans tout le royaume.

Para criar NPCs em _Shadow of the Century_, você usa algumas variações das regras padrões conforme o poder e importância do NPC

+ _Extras_ são "apenas mais um cara": suas descrições podem ser tão simples quanto ___Policial Bate-pau___ ou ___Sergio Leroy, l33t h4x0r___. Você define um Aspecto descritivo e define um nível para ele, e esse nível será usado em qualquer rolamento que se aplique ao mesmo. Por exemplo, um ___Policial Bate-pau___ usaria seu nível _Regular (+1)_ quando fosse tentar prender os PCs, não quando tentasse invadir os computadores dos mesmos para obter provas. Isso seria feito por ___Sergio Leroy, l33t h4x0r___, que rolaria usando seu nível _Bom (+3)_. O nível padrão para isso é _Razoável (+2)_, e Extras não possuem Estresse: um Ataque bem sucedido os derruba;
+ _Capangas_ (Mook) possuem um Conceito com um nível de perícia associado ao mesmo, de _Regular (+1)_ a _Bom (+3)_, e uma _Dificuldade_, com um nível associado de _Péssimo (-2)_ (para quando o Conceito for _Razoável (+2)_ ou _Regular (+1)_) ou _Ruim (-1)_ (para quando for _Bom (+3)_). Eles também podem ser derrubados com um ataque bem sucedido, exceto quando definidos como _Durões_, quando recebem uma caixa de estresse de 2 pontos. Você sempre pode tornar as coisas mais complicadas juntando vários capangas em _Turbas_ (Mobs), dando algumas caixas de estresse baseados nos seus números, e oferecendo a eles um bônus de trabalho em equipe.
+ _Tenentes_ (Lieutenants) usam os _Papéis Sombrios_ (Shadow Roles) que as _Sombras_ usam (Assassino, Autoridade, Criminoso, Gênio do Crime, Cientista e Soldado). Eles possuem três Aspectos (Conceito, Dificuldade e um adiciona) e definem quatro dos Papéis Sombrios, um em _Ótimo (+4)_, dois em _Razoável (+2)_ e o último em _Regular (+1)_. Eles também recbem uma Façanha, duas caixas de estresse de 2 pontos e uma Consequência Moderada. Eles rolam usando os Papéis Sombrios, rolando _Medíocre (+0)_ caso algum dos papéis que tem não se encaixe no rolamento
+ Já as _Sombras_ recebem todos os Papéis Sombrios e portanto nunca rolam em _Medíocre (+0)_, definindo uma como _Excepcional (+5)_, uma como _Ótimo (+4)_, duas como _Bom (+3)_ e duas como _Razoável (+2)_. Eles tem todos os cinco Aspectos, definindo seu _Conceito_ como seu _Aspecto Sombrio_ (Shadow Aspect). Eles sempre tem uma Façanhas Estranha e outras duas normais, eles tem as mesmas caixas de Estresse dos tenentes, mas têm todos os _slots_ de consequências
+ Para _Heróis da Nova Onda_ (New Wave Heroes), você usa as mesmas regras que os tenentes, mas usando os papéis comuns. A barra de estresse dos mesmos é com uma caixa de 1 ponto e uma de 2 pontos. 
+ Por fim, para _Espíritos do Século_ como NPCs, siga as regras das Sombras, mas usando os papeis comuns. Eles podem rolar em _Medíocre (+0)_ caso nenhum dos papéis seja apropriados. Assim como os Heróis da Nova Onda, a barra de estresse dos espíritos é de uma caixa de 1 ponto e 1 de 2 pontos.

Para Monstros, você apenas descreve as coisas de maneira apropriada, podendo usar qualquer categoria acima que seja aplicável.

## All the Japanese with their yen...

Em seguida começamos a parte com informações do cenário, com um sumário dos _loucos anos 80_. Como dito anteriormente, era uma época onde o impulso pelo excesso se combinou com o niilismo das pessoas que sempre estavam debaixo da ameaça da Destruição Mútua Assegurada graças à Guerra Fria: a tecnologia era a cura e a doença, e a música, moda e entretenimento eram sempre o último grito (em todos os sentidos, o bom, o mal e o feio). De certa forma foi uma era de estilo sobre substância. E... Quem se importava? A qualquer momento os grandes chefões podiam acionar o botão vermelho e nos colocar todos na Cúpula do Trovão. Os rebeldes e a rebeldia estavam em todo lugar, mas era uma rebeldia contra tudo, todos e contra nada no fim das contas, anarquia como um fim, não com um meio. Os excesso aparentemente positivos escondiam uma ganância de sempre ser ___MAIS___ não importa o quão arriscado ou custoso pudesse ser. 

Também era uma era menos conectada: você não tinha Google Maps, Internet e coisas do gênero... Mesmo ter uma linha de telefônica (de disco!) era custoso. Os primeiros computadores eram lentos, feios, e muito mais utilitários do que os ubíquos celulares de hoje: você normalmente precisava esperar alguns minutos para carregar alguns quilobytes de programas e dados que você precisava para fazer seu trabalho no computador. Celulares? Grandes tijolos, pouco confiáveis devido à precária infraestrutura. Cartões de Crédito? Existiam, mas normalmente você fazia seus negócios em dinheiro vivo: mesmo quando existiam caixas eletrônicos próximos, suas funcionalidades eram muito limitadas, além de serem lentos e pouco confiáveis.

A TV era a principal fonte de diversão: a MTV mostrava os melhores clipes do período como _Money For Nothing_, _Billy Jean_ e _Walk of Life_. A banda UHF era o paraíso do estranho e do antiquado, onde as reprises de antigas sitcoms dividiam espaço com programas esquisitos, televangelismo e notícias locais. Os videocassetes eram uma boa forma de fugir disso: os melhores _blockbusters_ e algumas tosqueiras legais do  _Direct on TV_ sempre estavam disponíveis para locação na melhor locadora próxima de casa.

Os primeiros videogame caseiros, como o Atari 2600, Intellivision e os videogames da Nintendo de 8 bits já existiam, mas seu hardware e jogos estava a eras atrás dos usados nos fliperamas. Portanto, as casas de fliperamas eram o paraíso adolescente da época, as músicas barulhentas em _chiptune_ tornando tais locais apropriados para encontros entre os mesmos, para a troca de segredos sobre os valentões e os nerds, além de servirem de ponto de venda de todo tipo de material semilegal ou ilegal, de jogos pirateados em disquetes passando por fitas com coletâneas de músicas pirateadas, revistas pornográficas de segunda mão até mesmo a drogas e coisas piores.

Para ir do ponto A para o ponto B, o transporte público era uma opção, ainda que pouco confiável e só usada por quem não tinha outra opção. A Aviação Comercial tornou-se muito confiável e barata, mesmo considerando que a Crise do Petróleo mandou o preço para as alturas (e isso não foi uma piada). A melhor opção é dirigir, mas se você for para um lugar que não conhece, você precisará de mapas em papel ou precisará pedir indicações, nenhumas das opções sendo muito confiável e ambas sendo ótimas formas de atrair atenção indesejada.

## They gave you life and in return you gave them hell

Temos em seguida algumas sementes de aventuras e estruturas básicas de campanha. As sementes funcionam muito bem para oneshots e como ponto de partida para filmes ou séries, enquanto as estruturas trazem as bases para uma campanha, com alguns PCs e NPCs que você pode usar. Eles são interessantes porque você pode quase _sentir o cheiro_ das referências a TV dos anos 80: _Team Black_ é quase _Esquadrão Classe A_, enquanto _Anna & The Kareninas_ é uma versão de _Jem e as Hologramas_ apimentadas com assaltos espetaculares e magia sinistra! 

E nos mantendo no tópico, temos uma linha do tempo e _backstory_ do cenário, comentando sobre o Dr. Matusalém e seus fragmentos e sobre os _Manuscritos de Cartago_, incluindo um pouco de _background_ de John Faraday (Methuselah).

Temos também informações sobre os Kroll'X, alienígenas insetóides de outra dimensão que tentam invadir a Terra; a congregação de associações criminosas conhecida como _O Acordo Entre Cavalheiros_ (Gentlemen's Agreement), incluindo informações sobre a União Soviética (e seus burocratas corruptos) e Japão (com todo o neon a beira do _cyberpunk_); As _Sementes Douradas_ (Golden Seeds), herdeiros do dinheiro e ideais do falecido _Espírito do Comércio_ Mack Silver, alguns deles com boas intenções, como os _Clubes Hu Dunnit_ e a _Escola Cross de Engenharia_ (Cross School of Engeneering), mas outros... Não tão bem-intencionados, como o _Instituto Talia_ e as _Raposas Prateadas_ (Silver Foxes), todos eles muito sensíveis com agentes livres se envolvendo nos seus assuntos; O _Partido da Nova Ciência_ (New Science Party) que, por baixo de uma fachada envolvendo uma forma revolucionária e socialmente engajada de governança capitalista traz o pior de uma tecnocracia comandada por John Faraday (Methuselah); e _A Diretoria_ (The Board), a _verdadeira_ força por traz da Mão Invisível do Capitalismo, jogando um jogo onde milhares morrem e bilhões de dólares são lucrado. Mas... ___"São apenas negócios, nada pessoal"___...

Por fim, o livro traz alguns personagens exemplos pronto para uso, como o _Quarterback_ lobisomem e o Exército de Um Homem Só, passando por vários conceitos de personagens diferentes (estranhos ou não) que podem ser trazidos para seu jogo com pouquíssimas adaptações, tornando-os excelentes para um jogo rápido e feroz quando as coisas ficarem um pouco monótonas demais. 

## Some of them want to use you

O PDF que recebi segue o padrão Evil Hat de estilo e qualidade: limpo e agradável, com artes evocativas e um layout facilmente legível. O texto é realmente completo, fácil de ler (mesmo considerando o fato de estar em inglês), vai ao assunto de maneira rápida e fácil e evoca os anos 80 com rios e rios de citações e referências espalhadas pelo texto, em nome de capítulos, façanhas e mesmo no texto sobre o cenário.

As novas regras são muito fáceis de serem entendidas, talvez com a possível exceção das Façanhas Estranhas e das Montagens, mas mesmo elas precisam apenas de uma ou duas releituras para se fazerem compreensível. As novas regras para Capangas são uma benção quando colocadas em contraste com as regras padrões do Fate Básico, fazendo com que seja muito mais fácil trazer Os Ninjas quando você está tirando da cartola sua aventura, oferecendo ferramentas para o Narrador Chutar Bundas e mascar seu chiclete... Mesmo quando o chiclete tiver acabado. O sistema de papéis, combinado com os personagens exemplo, dão uma nova forma de gerenciar e criar personagens de maneira bem rápida.

Como parte do cenário do _Clube do Século_, ele é um incrível "encerramento": um momento onde as apostas são realmente altas, e os escrúpulos e princípios são checados o tempo todo. Você vai tentar se manter na posição elevada moral, ou vai aceitar o fato de que você vai ter que sujar suas mãos de sangue em favor do "Bem Maior". Você vai evitar o caos ou vai dançar conforme a música? E porque você vai fazer isso? Você vai combater o bom combate ou vai ver tudo pegar fogo e vai deixar as coisas degringolarem? Essas são as questões que foram impostas aos Centuriões: eles podem ter perdido a batalha, mas talvez seja a hora de vencer a guerra, tutorando novos heróis que não cometerão os erros do passado. Que farão o que é preciso, mas ainda assim farão o certo.

Se existe um problema (ainda que compreensível) é que o Shadow of the Century é um _suplemento_ para Fate Básico, que demanda o mesmo (disponível em português pela Meeplebr e Dungeonist, e em inglês _Pay What You Want_ - pague o quanto quiser -  na [Drivethrurpg.com](https://www.drivethrurpg.com/product/114903/Fate-Core-System) e em  [faterpg.com](http://www.faterpg.com/2013/the-new-era-of-fate-is-here/)). Como ele tem várias mudanças de regras, especialmente na Criação de Personagem e nos Marcos, seria interessante se o mesmo fosse um produto isolado, como _Young Centurions_ e _Uprising - The Dystopian Universe Roleplaying Game_. Entretanto essa decisão é compreensível uma vez que se as regras básicas fossem somadas, _Shadow of the Century_ seria um livro ainda maior, com custos ainda maiores.

Se você está procurando um jogo que se passe nos anos 80, com mundos de estranheza, esse é o seu jogo. E mesmo que tudo o que vocês queiram é serem um cérebro, um atleta, um caso perdido, uma princesa e um criminoso em uma detenção no fim de semana, esse é seu jogo.

Pode ser que você tenha o grande momento da sua vida quando dinossauros/ninjas/robôs futuristas vierem atrás do Diretor (ou invocados por ele, quem sabe?)

+ ___Nota:___ 9.8/10
+ ___Pontos positivos:___ cenário sensacional; criação de personagem simples; Façanhas Estranhas
+ ___Pontos Negativos:___ poderia trazer as regras do Fate Básico

__Nota:__ As sessões do Artigo são trechos das seguintes músicas

+ _Danger Zone_ - Kenny Loggins
+ _Mighty Wings_ - Cheap Trick
+ _Hall of Mirrors_ - Kraftwerk
+ _Safety Dance_ - Man Without Hats
+ _Head over Heels_ - Tears For Fears
+ _Only When You Leave_ - Spandau Ballet
+ _Voyage Voyage_ - Desireless
+ _Walk Like an Egyptian_ - Bangles
+ _Shout_ - Tears for Fears
+ _Sweet Dreams (are made of this)_ - Eurythmics


<!--  LocalWords:  insectoid Kroll'X Gentlemen's splitted okinawan Ko
 -->
<!--  LocalWords:  japanese techier knick Hyperdimensional McGuyver
 -->
<!--  LocalWords:  Wargames Yakuza PbtA Thermonuclar MCP reapeating
 -->
<!--  LocalWords:  gamers Megapowered SunWarton Jiminy Menhdi Darvish
 -->
<!--  LocalWords:  Castrogiovanni Mehndi Perambula Kundalini LVL NPC
 -->
<!--  LocalWords:  cyberhunter Gonzoness Karavanery FP Admontage mojo
 -->
<!--  LocalWords:  NPCs frangments Chez les chez sikhs jaunes Dans le
 -->
<!--  LocalWords:  royaume nondescriptive Mooks Colecovision NES Hu
 -->
<!--  LocalWords:  campaing Dunnit Engeneering façade Kareninas Jem
 -->
<!--  LocalWords:  bejeezus Roleplaying Shadow of the Century Into on
 -->

<!--  LocalWords:  Danger Zone entre-Guerras insetóides John Faraday
 -->
<!--  LocalWords:  Methuselah Ronald Reagan Take your mighty wings if
 -->
<!--  LocalWords:  tonight Jet Black Sally Slick layouts Okinawa Even
 -->
<!--  LocalWords:  greatest stars discover themselves looking glass
 -->
<!--  LocalWords:  Evil Hat Retropunk Young Centurions Variable VHS
 -->
<!--  LocalWords:  Hiperdimensional Simultaneity Xur Ko-Dan friends
 -->
<!--  LocalWords:  don't and they well they're Movie Karate Kid Fimes
 -->
<!--  LocalWords:  Sr Scale instinct Apocalypse World Dungeon punks
 -->
<!--  LocalWords:  Space Paranoids Unicorns Issues Issue Season Doom
 -->
<!--  LocalWords:  Impending Maser Big Subplot Cast Villain It's hard
 -->
<!--  LocalWords:  be man when there's gun hand Call Action War Story
 -->
<!--  LocalWords:  Meio-Inseto Team-Up Characters Skill Slot Stunts
 -->
<!--  LocalWords:  cybercaçador this world all that choose has Start
 -->
<!--  LocalWords:  unbearable Montage wardialing Challenge Milestone
 -->
<!--  LocalWords:  flashback Episode End Advantage gatilhado Finale
 -->
<!--  LocalWords:  Rising Confrontation villain Fragment blacks tout
 -->
<!--  LocalWords:  Voyage voyage Sergio Leroy PCs Mook Mobs Aspect an
 -->
<!--  LocalWords:  Lieutenants slots New Wave Heroes with their yen
 -->
<!--  LocalWords:  Google Maps quilobytes MTV Money Nothing Billy UHF
 -->
<!--  LocalWords:  Jean Walk Life sitcoms televangelismo blockbusters
 -->
<!--  LocalWords:  Direct Atari Intellivision Nintendo bits chiptune
 -->
<!--  LocalWords:  nerds indesejada you life return them hell Team
 -->
<!--  LocalWords:  oneshots Anna backstory background Agreement Seeds
 -->
<!--  LocalWords:  cyberpunk Golden Mack Silver Cross School Talia
 -->
<!--  LocalWords:  Foxes Science Party Board Quarterback want layout
 -->
<!--  LocalWords:  Meeplebr Dungeonist Pay What Drivethrurpg faterpg
 -->
<!--  LocalWords:  Centurion Uprising Dystopian Universe Kenny Cheap
 -->
<!--  LocalWords:  Loggins Trick Mirrors Kraftwerk Safety Without
 -->
<!--  LocalWords:  Hats Head over Heels Tears Fears Only Leave Like
 -->
<!--  LocalWords:  Spandau Desireless Egyptian Bangles Shout Sweet
 -->
<!--  LocalWords:  Dreams
 -->
